



# 常用分布

## 0-1分布   X~B（1,p)

$E(X)=p * 1+(1-p) * 0=p$
$E\left(X^{2}\right)=0^{2} *(1-p)+1^{2} * p=p$
$D(X)=E\left(X^{2}\right)-E(X)^{2}=p-p^{2}=p(1-p)$



## 二项分布 X~B(n,p)

设 $X=X_{1}+X_{2}+\cdots+X_{n}, X_{i} \sim B(1, p)$
$E(X)=E\left(X_{1}+X_{2}+\cdots+X_{n}\right)=\sum_{i=1}^{n} E\left(X_{i}\right)=n p$
$D(X)=D\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\sum_{i=1}^{n} D\left(X_{i}\right)=n p(1-p)$



## 均匀分布  X~U(a,b)

$X$ 的概率密度为
$$
\begin{array}{c}
f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
\frac{1}{b-a}, & a<x<b \\
0 & \text { 其他 }
\end{array}\right. \\
\begin{array}{l}
E(X)=\int_{-\infty}^{\infty} x f(x) d x=\int_{a}^{b} \frac{x}{b-a} d x=\frac{a+b}{2} \\
D(X)=E\left(X^{2}\right)-E(X)^{2}=\int_{-\infty}^{\infty} x^{2} f(x) d x-\left(\frac{a+b}{2}\right)^{2}=\frac{(b-a)^{2}}{12}
\end{array}
\end{array}
$$

## 泊松分布  $X \sim \pi(\lambda), P(\lambda)$

$P(X=k)=\frac{\lambda^{k}}{k !} e^{-\lambda}$
$E(X)=\sum_{k=0}^{\infty} k \frac{\lambda^{k}}{k !} e^{-\lambda}=0 \frac{\lambda^{0}}{0 !} e^{-\lambda}+\lambda e^{-\lambda} \sum_{k-1=0}^{\infty} \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1) !}=\lambda e^{-\lambda} e^{\lambda}=\lambda$
注释
$e^{x}$ 在 $x=0$ 处展开 $e^{x}=1+x+x^{2} / 2 !+\ldots+x^{n} / n !+\ldots=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n}}{n !}$
同理 $E[X(X-1)]=\sum_{k=0}^{\infty} k(k-1) \frac{\lambda^{k}}{k !} e^{-\lambda}=\lambda^{2}$
$E\left(X^{2}\right)=E(X(X-1)+X)=E[X(X-1)]+E(X)=\lambda^{2}+\lambda$
$D(X)=E\left(X^{2}\right)-E(X)^{2}=\lambda^{2}+\lambda-\lambda^{2}=\lambda$



## 指数分布  $X \sim E(\theta)$

$f(x)=\left\{\begin{array}{ll}\frac{1}{\theta} e^{-x / \theta}, & x>0 \\ 0 & x \leq 0\end{array},(\theta>0)\right.$
(这是其中一种形式, 还有形式有 $\lambda=1 / \theta$ 作为参数的等等 $)$ 

$E(X)=\int_{-\infty}^{\infty} x f(x) d x$
$=\int_{0}^{\infty} x \frac{1}{\theta} e^{-x / \theta} d x$
$=\left[\frac{1}{\theta} x(-\theta) e^{-x / \theta}-\int \frac{1}{\theta}(-\theta) e^{-x / \theta} d x\right]_{0}^{\infty}$
$=\left[-x e^{-x / \theta}-\theta e^{-x / \theta}\right]_{0}^{\infty}$
$=\theta$
同理 $E\left(X^{2}\right)=\int_{-\infty}^{\infty} x^{2} f(x) d x=2 \theta^{2}$
$D(X)=E\left(X^{2}\right)-E(X)^{2}=2 \theta^{2}-\theta^{2}=\theta^{2}$
$$
f\left( x \right) =\left\{ \begin{array}{l}
	\lambda e^{-\lambda x}\ \ x>0\\
	0\ \ \ \ \ \ \ x\le 0\\
\end{array} \right. 
$$
$$
E\left( x \right) =\frac{1}{\lambda}
$$
$$
D\left( x \right) =\frac{1}{\lambda ^2}
$$



## 正态/高斯分布     $X \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right)$

$$
f(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} e^{-\frac{(x-\mu)^{2}}{2 \sigma^{2}}}
$$
设 $Z=\frac{X-\mu}{\sigma} \therefore Z \sim N(0,1)$
容易知道 $E(Z)=0, D(Z)=1$ 由 $X=\mu+\sigma Z$
$$
\begin{array}{l}
E(X)=E(\mu+\sigma Z)=\mu \\
D(X)=D(\mu+\sigma Z)=\sigma^{2}
\end{array}
$$
但是事实上用定义来做也能得出这个结果

常用结论
$$
\frac{\bar{X}-\mu}{\sigma / \sqrt{n}} \sim N(0,1)
$$
证明在下面样本均值模块



## 卡方分布   $ \chi^{2} \sim \chi^{2}(n)$

$$
\chi^{2}(n)=\sum_{i=1}^{n} X_{i}^{2}, X_{i} \sim N(0,1)
$$
因为 $E\left(X_{i}^{2}\right)=E\left(\left(X_{i}-0\right)^{2}\right)=D\left(X_{i}\right)=1,$ 则
$E\left(\chi^{2}\right)=E\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}^{2}\right)=n$
因为 $D\left(X_{i}^{2}\right)=E\left(X_{i}^{4}\right)-E\left(X_{i}^{2}\right)^{2}=3-1=2$,所以
$D\left(\chi^{2}\right)=D\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}^{2}\right)=2 n$
注释
$$
E\left(X^{4}\right)=3, X \sim N(0,1)
$$
证明用 $E(g(X))=\int_{-\infty}^{\infty} g(x) f(x) d x$ 方法,也可以看最下面的解释

常用结论
若 $X_{i} \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right)$ 则
1. $\sum_{i=1}^{n}\left(\frac{X_{i}-\mu}{\sigma}\right)^{2} \sim \chi^{2}(n)$
2. $\frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}=\sum_{i=1}^{n}\left(\frac{X_{i}-\bar{X}}{\sigma}\right)^{2} \sim \chi^{2}(n-1)$ (在1式情况下, 当 $\mu$ 未知时, 用 $\bar{X}$ 来代替 $\left.\mu\right)$
3. $\bar{X}, \quad S^{2}$ 相互独立, 且 $\frac{\bar{X}-\mu}{S / \sqrt{n}} \sim t(n-1)$ (在把 $\bar{X}$ 标准化的时候, 当 $\sigma$ 未知时, 用 $S$ 来代替 $\sigma,$ 指 $t$ -分布 $)$

## t分布    $T \sim t_{n}$

μ=0，σ=1的标准正态分布（standard normaldistribution）,**亦称u分布**。根据中心极限定理，通过抽样模拟试验表明，在正态分布总体中以固定 *n* 抽取若干个样本时，样本均数的分布仍服从正态分布，即N（μ，σ）。**所以，对样本均数的分布进行u变换，也可变换为标准正态分布N (0,1)**。

由于在实际工作中，往往σ(总体方差)是未知的，常用s（样本方差）作为σ的估计值，**为了与u变换区别，称为t变换**，**统计量t 值的分布称为t分布**。

设随机变量 $X \sim N(0,1), Y \sim \chi_{n}^{2},$ 且 $X$ 和 $Y$ 独立，则称
$$
T=\frac{X}{\sqrt{Y / n}}
$$
为自由为 $n$ 的 $t$ 变量，其分布称为由为 $n$ 的 $t$ 分布，记为 $T \sim t_{n}$



## F分布  $F \sim F_{m, n}$

设随机变量 $X \sim \chi_{m}^{2}, Y \sim \chi_{n}^{2},$ 且 $X$ 和 $Y$ 独立, 则称
$$
F=\frac{X / m}{Y / n}
$$
为自由度分别是 $m$ 和 $n$ 的 $F$ 变量，其分布称为自由度分 别是 $m$ 和 $n$ 的 $F$ 分布，记为 $F \sim F_{m, n}$.



## 抽样分布（1）  样本均值 $\bar{X} \sim N\left(\mu, \sigma^{2} / n\right)$

我们通常定义
$$
\begin{array}{c}
\bar{X}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}, X_{i} \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right) \\
E(\bar{X})=E\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} E\left(X_{i}\right)=\frac{n \mu}{n}=\mu \\
D(\bar{X})=D\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}\right)=\left(\frac{1}{n}\right)^{2} \sum_{i=1}^{n} D\left(X_{i}\right)=\frac{n \sigma^{2}}{n^{2}}=\sigma^{2} / n
\end{array}
$$
注释
以下证明 $\bar{X} \sim N\left(\mu, \sigma^{2} / n\right)$
由定理 当 $X \sim N\left(\mu_{x}, \sigma_{x}^{2}\right), Y \sim N\left(\mu_{y}, \sigma_{y}^{2}\right)$ 且 $X, Y$ 独立时,则 $a X+b Y$ (a,b为不全为0的系数)也遵循正态 分布, $a X+b Y \sim N\left(a \mu_{x}+b \mu_{y}, a^{2} \sigma_{x}^{2}+b^{2} \sigma_{y}^{2}\right)$
所以 $\bar{X}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i} \sim N\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \mu_{i}, \frac{1}{n^{2}} \sum_{i=1}^{n} \sigma_{i}^{2}\right)=N\left(\mu, \sigma^{2} / n\right)$



## 抽样分布（2）  样本方差  $$S^2$$
我们通常定义
$$
S^{2}=\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}, \quad X_{i} \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right)
$$
$E\left(S^{2}\right)=E\left[\frac{1}{n-1}\left(\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}^{2}\right)-n \bar{X}^{2}\right)\right]$
$=\frac{1}{n-1}\left[\left(\sum_{i=1}^{n} E\left(X_{i}^{2}\right)\right)-n E\left(\bar{X}^{2}\right)\right]$
$=\frac{1}{n-1}\left[\left(\sum_{i=1}^{n} \sigma^{2}+\mu^{2}\right)-n\left(\sigma^{2} / n+\mu^{2}\right)\right]$
$=\sigma^{2}$
实际上在上面提到对 $S^{2}$ 有 $\frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}=\sum_{i=1}^{n}\left(\frac{X_{i}-\bar{X}}{\sigma}\right)^{2} \sim \chi^{2}(n-1)$
所以 $2(n-1)=D\left(\frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}\right)=\frac{(n-1)^{2}}{\sigma^{4}} D\left(S^{2}\right),$ 即
$D\left(S^{2}\right)=\frac{2 \sigma^{4}}{n-1}$

反过来想, 有 $E\left(\sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}\right)$
$=(n-1) E\left(\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}\right)$
$=(n-1) E\left(S^{2}\right)$
$=(n-1) \sigma^{2}$



## 正态变量的幂的统计量

假设 $X \sim N\left(\mu, \sigma^{2}\right)$
仍然有 $Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$ 且 $Z \sim N(0,1)$
$E\left(X^{2}\right)=D(X)+E(X)^{2}=\sigma^{2}+\mu^{2}$
由于 $E\left(Z^{3}\right)=\int_{-\infty}^{\infty} z^{3} \varphi(z) d z$,且 $\varphi(z)$ 是偶函数, $z^{3}$ 是奇函数
$\int_{0}^{\infty} z^{3} \varphi(z) d z$
$=\int_{0}^{\infty} z^{3} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-z^{2} / 2} d z$
$=\int_{0}^{\infty} \frac{z^{3}}{2^{3 / 2}} \frac{2^{3 / 2}}{\sqrt{2 \pi}} \sqrt{2} e^{-z^{2} / 2} d \frac{z}{\sqrt{2}}$
$=\frac{2 \sqrt{2}}{\sqrt{\pi}} \int_{0}^{\infty} t^{3} e^{-t^{2}} d t,(t=z / \sqrt{2})$
$=\frac{2 \sqrt{2}}{\sqrt{\pi}} \frac{1}{2} \Gamma(2)=\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{\pi}}$
所以此积分收敛, $E\left(Z^{3}\right)=0$ 同理可得 $E\left(Z^{4}\right)=\frac{4}{\sqrt{\pi}} \Gamma\left(\frac{5}{2}\right)=3$ 等等

注释
事实上, 有 $\int_{0}^{\infty} z^{n} \varphi(z) d z=\frac{\sqrt{2}^{n}}{2 \sqrt{\pi}} \Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)\left(n \in Z^{+}\right)$
所以
$$
\int_{-\infty}^{\infty} z^{n} \varphi(z) d z=\left\{\begin{aligned}
\frac{\sqrt{2}^{n}}{\sqrt{\pi}} \Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right) & &(n=2 k) \\
0 &(n=2 k+1) & & &\left(k \in Z^{+}\right)
\end{aligned}\right.
$$
其中 $\Gamma(x)$ 是 $\Gamma$ 函数。 $\Gamma(a+1)=a \Gamma(a)=a !, \Gamma(1 / 2)=\sqrt{\pi}$
另一方面 

$E\left(Z^{3}\right)=E\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^{3}=E\left(\frac{1}{\sigma^{3}}\left(X^{3}-3 \mu X^{2}+3 \mu^{2} X-\mu^{3}\right)\right)$
$$
\begin{array}{l}
=\frac{1}{\sigma^{3}}\left(E\left(X^{3}\right)-3 \mu E\left(X^{2}\right)+3 \mu^{2} E(X)-\mu^{3}\right) \\
=\frac{1}{\sigma^{3}}\left(E\left(X^{3}\right)-3 \mu\left(\sigma^{2}+\mu^{2}\right)+3 \mu^{2} \mu-\mu^{3}\right)
\end{array}
$$
可得 $E\left(X^{3}\right)=3 \mu \sigma^{2}+\mu^{3}$
以这种方法可以算出高次幕的期望, 进而根据 $D\left(X^{n}\right)=E\left(X^{2 n}\right)-E\left(X^{n}\right)^{2}$ 可以算出高次幕的方
差。